%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
						% KAPITEL 10 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Umlaufzahlen}
\begin{defi}
	 Sei $G \subset \C$ Gebiet. Ein \emph{Zykel in $G$} ist eine formale (endliche) Linearkombination \[\gamma := \lambda_1\gamma_1 + \dots + \lambda_n\gamma_n\] mit $\lambda_i \in \Z$ und $\gamma_i : [0,1] \to G$ geschlossene Wege ($\gamma_i(0) = \gamma_i(1)$).
	 Der \emph{Träger} von $\gamma$ ist \[\supp(\gamma) := \bigcup_{i=1, \lambda_i \neq 0}^n \Bild(\gamma_i).\]
	 Ferner \[\int_\gamma f(z) dz := \sum_{i=1}^n \lambda_i \int_{\gamma_i} f(z) dz \] für $f: G \to \C$ holomorph.
\end{defi}

   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
 \textbf{Zur Umlaufzahl:}
 Sei $\gamma: [0,1] \to \C$ geschlossener Weg. Betachte $0 \in \C$ und $0 \not\in \Bild(\gamma)$. Sei $0 = \tau_0 < \dots < \tau_n = 1$ mit $\gamma([\tau_i,\tau_{i+1}] \subseteq$ offene Halbebene $e^{i \vartheta} \cdot \mathbb{H}$ für $\vartheta \in \R$.
 
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
 Sei $\mu_{i,i+1}:=$ Winkel in $(-\pi,\pi)$ zwischen $\gamma(\tau_i)$ und $\gamma(\tau_{i+1})$ also $\mu_{i,i+1} \in (-\pi, \pi)$ wohldefiniert mit \[\frac{\gamma(\tau_{i+1})}{\vert\gamma(\tau_{i+1})\vert} = e^{i \mu_{i,i+1}} \cdot \frac{\gamma(\tau_i)}{\vert\gamma(\tau_i)\vert}.\]
 
 \begin{lemdef}
 	Ist $\gamma:[0,1] \to \C \smallsetminus \{0\}$ geschlossen, so heißt \[\nu_0(\gamma) := \left( \sum_{i=0}^{n-1} \mu_{i,i+1} \right) \cdot \frac{1}{2\pi} \in \Z \] die \emph{Umlaufzahl von $\gamma$ um $0$.} Diese ist wohldefiniert.
 \end{lemdef}
 
 \begin{defi}
 	Ist $\gamma = \lambda_1\gamma_1 + \dots + \lambda_n\gamma_n$ ein Zykel, $a \notin \supp(\gamma)$, so heißt \[\nu_a(\gamma) := \sum_{j = 1 \dots n, \lambda_j \neq 0} \lambda_j \cdot \nu_a(\gamma_j) \in \Z \] mit $\nu_a(\gamma_j) := \nu_0(\gamma_j-a)$ die \emph{Umlaufzahl von $\gamma$ um $a$.}
 \end{defi}
 
 \begin{lem}
 	Ist $\gamma$ ein Zykel, $ a \notin \supp(\gamma)$, so ist \[\nu_a(\gamma) = \frac{1}{2\pi} \int_\gamma \frac{1}{z-a} dz.\]
 \end{lem}
 
 \begin{proof}
 oBdA ist $\gamma = 1 \cdot \gamma_1, \gamma_1 : [0,1] \to \C \smallsetminus \{a\}$ geschlossener Weg, $a = 0$. Sei $0 = \tau_0 < \dots < \tau_n = 1$ wie oben. Betrachte \[ \frac{\gamma(\tau_{i+1})}{\vert \gamma(\tau_{i+1})\vert} = e^{i\mu_{i,i+1}}\frac{\gamma(\tau_i)}{\vert \gamma(\tau_{i})\vert}.\] Sei $\log$ ein holomorpher log. lokal bei $\gamma(0)$ und jeweils $\log$ eine analytische Fortsetzung längs $\gamma$. $\gamma([\tau_i,\tau_{i+1}])$ lebt in einer Halbebene, dort hat man den selben $\log$
 
 HIER FEHLT BISSCHEN WAS
 
 Also:
 
 \begin{align*}
 \int_\gamma \frac{1}{z} dz & = \int_{\gamma_1} \frac{1}{z} dz = \sum_{j=0}^{n-1} \int_{\gamma \mid_{[\tau_{j},\tau_{j+1}]}} \frac{1}{z} dz
 \\ & = \sum_{j=0}^{n-1} \left(\log(\gamma(\tau_{j+1})) - \log(\gamma(\tau_j))\right) 
 \\ & = \sum_{j=0}^{n-1} \left[ \log \vert \gamma (\tau_{j+1}) \vert - \log \vert \gamma(\tau_j) \vert ) + i \mu_{j,j+1} \right] = i \sum_{j=0}^{n-1} \mu_{j,j+1} = i 2 \pi \nu_0 (\gamma)
 \end{align*}
 
 wobei $\log$ als analytische Fortsetzung längs $\gamma\mid_{[0,\tau_{i+1}]}$, auf $\gamma([\tau_i,\tau_{i+1}])$ obiger $\log: \R_{\geq 0} \to \R$. 
 \end{proof}
 
 \begin{kor}
 Sind $\gamma_0,\gamma_1: [0,1] \to \C$ Schleifen um $z_0$ und $\gamma_0 \cong \gamma_1$ via $H: [0,1]^2 \to \C \smallsetminus \{a\}$ so ist \[\nu_a(\gamma_0) = \nu_a(\gamma_1).\]
 \end{kor}
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection*{Umlaufzahl und Vorfahrt}

\begin{lem}[Variante]
	Ist $H: [0,1]^2 \to \C \smallsetminus \{0\}$ Homotopie (ohne Anfangs-/Endpunkt) von Schleifen $H_s$, so ist \[\nu_a(H_0) = \nu_a(H_1).\]
\end{lem}

Ist $\gamma:[0,1] \to \C$ gegeben, so ist \[\nu_a(\gamma):\C \smallsetminus \Bild(\gamma) \to \Z\] stetig also lokal konstant. 

Vorfahrtsregel: links von rechts.

\textbf{Achtung:} Kurve muss genügend schön (also regulär, nicht zweimal durchlaufen) sein. 

\textit{Begründung:} 
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{bild-fehlt}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

 
 \begin{satz}[Umlaufzahlenversion Cauchy-Integralsatz]\label{UmlaufCauchyInt}
 	Sei $G \subset \C$ Gebiet. Ein Zykel $\gamma$ in $G$ erfüllt genau dann \[ \int_\gamma f(z) dz = 0 \] für alle holomorphen $f: G \to \C$, wenn $\gamma$ keinen Punkt in $\C \smallsetminus G$ umläuft, d.h. wenn $\nu_a(\gamma) = 0$ für alle $a \in \C \smallsetminus G$.
 \end{satz}
 
 \begin{satz}[Cauchyformel]
 Sei $G \subset \C$ Gebiet, $\gamma$ ein Zykel in $G$, $a \in G$ mit $A \notin \supp(\gamma)$. Ferner umlaufe $\gamma$ kein $a \in \C \smallsetminus G$. Dann gilt für holomorphe Funktionen $f: G \to \C:$ \[\frac{1}{2\pi i} \int_\gamma \frac{f(z)}{z-a} dz = \nu_a(\gamma) \cdot f(a).\]
 \end{satz}

\begin{proof}
	Für $\eps > 0$ klein genug, $\beta: t \mapsto a + \eps \cdot \exp(2 \pi i t)$ umläuft $\gamma - \nu_a(\gamma)\beta$ keinen Punkt in $\C \smallsetminus (G \smallsetminus \{a\}).$
	$\overset{\text{keinen Punkt in } \C \smallsetminus(G\smallsetminus \{a\}}{\longrightarrow} v_a(\gamma-\nu_a(\gamma)\beta) = \nu_a(\gamma) - \nu_a(\gamma) \cdot \nu_a(\beta) = 0$ mit $\nu_a(\beta) = 1$.
	
	\[\overset{\ref{UmlaufCauchyInt}}{\Longrightarrow} 0 = \int_{\gamma-\nu_a(\gamma)\beta} \frac{f(z)}{z-a}dz = \int_\gamma \frac{f(z)}{z-a}dz - 2 \pi i \nu_a(\gamma) \cdot f(a). \]
\end{proof}

\begin{defi}
	Hat $f$ (holomorph auf $G \smallsetminus \{0\}$) bei $a$ eine isolierte Singularität, so heißt \[\Res_a f := \frac{1}{2\pi i} \int_{\vert z - a \vert= \eps} f(z) dz \in \C\]
	das \emph{Residuum von $f$ bei $a$}. ($\eps > 0$ klein, dann $S$ unabhängig von $\eps$.)
\end{defi}

\begin{lem}
	Ist $\sum_{n = -\infty}^{\infty} c_n(z-a)^n$ die Laurententwicklung von $f$ bei $a$, so ist \[\Res_a f = c_{-1}.\]
\end{lem}

\begin{proof}
\begin{align*}
\pi \Res_a f &= \int_{\vert z -a \vert = \eps } f(z) dz = \sum_{n = - \infty}^\infty c_n \int_{\vert z - a \vert = \eps} (z-a)^n dz = \sum_{n=-\infty}^\infty c_n \int_{\vert z \vert = \eps} z^n dz \\ 
& = c_{-1} \cdot \int_{\vert z \vert = \eps} \frac{1}{z} dz = c_{-1} \cdot 2 \pi i 
\end{align*} 
\end{proof}

\begin{kor} \label{kor1}
	Hat $f$ bei $a$ einen Pol höchstens k-ter Ordnung, so ist \[\Res_a f = \frac{1}{(k-1)!} \frac{d^{(k-1)}}{dz^{(k-1)}} \mid_a (z-a)^k f(z).\]
\end{kor}

\begin{proof}
Lauententwicklung von $f: \sum_{n=-k}^\infty c_n (z-a)^n = f(z).$

$\Longrightarrow (z-a)^k \cdot f(z) = \sum_{n=-k}^\infty c_n (z-a)^{n+k} = \sum_{n=0}^\infty c_{n-k} (z-a)^n$

$\Longrightarrow \frac{d^{(k-1)}}{dz^{(k-1)}} \mid_a (z-a)^k f(z) \overset{(*)}{=} (k-1)! \cdot c_{-1}$
Wobei bei $(*)$ eingeht, dass alle Summanden $n=0, \dots, k-2$ verschwinden, da ``konstant.'', alle Summanden $n=k, \dots$ verschwinden, da $(z-a)^n \mid_a = 0$ für $ n \geq 1$.
\end{proof}

\begin{kor}
	Sind $g,h$ holomorph bei $a$ und $h$ hat \emph{einfache} Nullstelle bei $a$, so gilt \[\Res_a \frac{g(z)}{h(z)} = \frac{g(a)}{h'(a)}.\]
\end{kor}

\begin{proof}
Mit Korollar \ref{kor1} für $k=1$: 
\[\Res_a \frac{g}{h} = (z-a) \cdot \frac{g(z)}{h(z)} \mid_{z=a} \overset{(*)}{=} \frac{g(a)}{h'(a)}.\]
Wobei bei $(*)$ eingeht, dass $\frac{h(z)}{z-a} = \widetilde{h}(z)$ für $\widetilde{h}$ holomorph bei $a$ (und nicht 0), $h'(z) = \widetilde{h}(z) + (z-a)\widetilde{h}'(z) \Longrightarrow h'(a) = \widetilde{h}'(a)$.
\end{proof}

\begin{satz}[Residuensatz]
	Sei $G$ Gebiet, $S \subset G$ isolierte Teilmenge und $f: G \smallsetminus S \to \C$ holomorph (also $f$ bis auf isolierte Singularitäten ($S$) holomorph i $G$) 
	(oBdA: keine Singularität ($s \in S$) ist hebbar).
	Ist $\gamma$ Zykel in $G$ mit $\supp\gamma \cap S = \emptyset$ und $\nu_a(\gamma)=0$ für alle $a \in \C \smallsetminus G$, dann gilt \[\nu_S(\gamma) = 0\] für fast alle $s \in S$ (alle bis auf endlich viele.) und \[\int_\gamma f(z) dz = 2 \pi i \underbrace{\sum_{s \in S} \nu_S(\gamma) \Res_s f}_{\text{endliche Summe}}. \]
\end{satz}

\begin{proof}
$\gamma$ umläuft kompakte Menge! Umlief $\gamma$ $\infty-$ viele Punkte $s\in S$ ($\nu_s(\gamma) \neq 0$), so hätte diese Mengen inenen HP $a \in \C$. Dieser Punkt $a$ kann nicht in $G$ liegen ($S \subset G$ isoliert), nach Voraussetzung $\nu_a(\gamma) = 0$, da aber $\nu_a(\gamma): \C \supp(\gamma) \to \Z$ lokal konstant, wäre $\nu_z(\gamma) = 0 \forall z$ in kleiner Umgebung um $a$. $\Longrightarrow$ Widerspruch zur Definition HP $a$. 
Betrachte $\{s_1, \dots. s_r\}$ paarweise verschieden, $s \in S$ mit $\nu_s(\gamma) \neq 0)$ (vollständig) und Zykel \[\gamma - \sum_{j=1}^r \nu_{s_j} (\gamma) \beta_j =: \widetilde{\gamma}\]
mit $\beta: t \mapsto s_j + \eps \cdot \exp(2\pi i t), \eps$ kleingenug! $\widetilde{\gamma}$ umläuft keinen Punkt des Komplements von $G \smallsetminus S$ und $f$ holomorph auf $G\smallsetminus S \overset{\ref{UmlaufCauchyInt}}{\Longrightarrow}$ HIER FHELT BISSCHEN WAS.
\end{proof}

